\documentclass[a4paper,12pt,oneside,openany]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{palatino}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{xspace}
\usepackage[french]{varioref}
\urlstyle{sf}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
% \usepackage{subfigure}
\usepackage{lscape}
\usepackage{fancyhdr}

\fancyhf{} % Clear all headers and footers
\fancyhf[FR]{\bfseries \thepage}
\fancyhf[HL]{\fancyplain{}{LO41}}
\fancyhf[HR]{\fancyplain{}{A2008}}

\lstset{extendedchars=true,frame=TLrb}
\lstset{breaklines=true} % mettre a jour listing stringspaces=false
\lstloadlanguages{[ANSI]C,XML}
\lstset{language=[ANSI]C}

%%%% begin macro allowing marging changed some times :) %%%%
\newenvironment{changemargin}[2]{\begin{list}{}{%
\setlength{\topsep}{0pt}%
\setlength{\leftmargin}{0pt}%
\setlength{\rightmargin}{0pt}%
\setlength{\listparindent}{\parindent}%
\setlength{\itemindent}{\parindent}%
\setlength{\parsep}{0pt plus 1pt}%
\addtolength{\leftmargin}{#1}%
\addtolength{\rightmargin}{#2}%
}\item }{\end{list}}
%%%% end macro %%%%

\floatplacement{figure}{H}

\newcommand{\lefichier}[1]{{\tt #1}}
\newcommand{\lecode}[1]{{\tt #1}}
\newcommand{\lidentifiant}[1]{{\tt #1}}
\newcommand{\lecomposant}[1]{{\tt #1}}

% Nice pictures with names :)
\renewcommand{\figurename}{Fig.}

%% Front page
\input{garde}

%\setmarginsrb{20mm}{5mm}{20mm}{15mm}{10mm}{10mm}{15mm}{10mm}
\setmarginsrb{30mm}{20mm}{20mm}{10mm}{10mm}{10mm}{20mm}{20mm}
\pagestyle{fancyplain}

\begin{document}

\garde{Romain Boissat - Maxime Ripard} % Authors
{\textbf{Projet de LO41}} % Title
{\'Etude d'une repr\'sentation d'un serveur mail} % Sub-title
{Rapport de projet} % Sub-sub-title
{Automne 2008} % Date



%% Table of content
\tableofcontents
\newpage
%\listoffigures

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{2em}
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\section*{Introduction}
Dans le cadre de l'unit\'e de valeur LO41 (architecture et utilisation des 
syst\`emes d'exploitation), nous sommes amen\'es à d\'evelopper un projet permettant
de mettre en \'evidence les techniques de synchronisation interprocessus, de
gestion de ressources, d'ordonnancement, etc. que nous avons d\'ecouvert durant les
s\'eances de travaux dirig\'es et les travaux pratiques.

Notre choix parmi les sujets propos\'es s'est port\'e sur la r\'ealisation 
d'un serveur mail. Celui-ci est, comme nous allons le montrer, un 
ensemble complexe, particuli\`erement int\'eressant \`a repr\'esenter.
Il permet de mettre en pratique de nombreux concepts tra\^it\'es dans le cadre de 
l'unit\'e de valeur durant les s\'eances de travaux dirig\'es et de travaux
pratiques.


\newpage
\section{Pr\'esentation et objectifs}
Afin de r\'ealiser ce projet nous avons du tout d'abord identifier convenablement les diff\'erents intervenants du serveur.
Nous avons donc identifi\'e rapidement les 3 grandes entit\'es à mod\'eliser : 
\begin{itemize}
\item Le MDA (Mail Delivery Agent), qui est la partie s'occupant de la gestion du sockage des utilisateurs et des mails, 
\item Le MTA (Mail Transfer Agent), qui est la partie traitant du transit des mails sur le r\'eseau
\item Et le MUA (Mail User Agent), faisant l'interface avec l'utilisateur.
\end{itemize}


Nous avons donc d\'ecid\'e de baser le projet sur ce mod\`ele. Nous avons ainsi choisi de le repr\'esenter autour d'une
architecture "r\'eseau", chacun des \'el\'ements communiquant gr\^ace \`a des sockets.

Nous poss\'edons r\'eellement deux serveurs dans ce projet, le MTA et le MDA, le MUA \'etant purement un client.

\newpage
\section{Travail Pr\'eliminaire}
D\`es \`a pr\'esent il s'agit d'identifier toutes les interactions entre les diff\'erents acteurs du syst\`eme.

\subsection{Les communications entre le MUA et le MTA}

Si l'on souhaite envoyer un mail, le MUA va ouvrir une connexion vers le MTA et lui envoyer le message une fois rempli, message commencant par la requ\^ete "To:", puis du destinataire.

\subsection{Les communications entre le MTA et le MDA}

Une fois le message re\c cu par le MTA, celui-ci ouvre une connexion vers le MDA et lui transf\`ere.

Le MDA r\'ecup\`ere le destinataire dans le message, et lui d\'epose dans sa bo\^ite.

\subsection{Les communications entre le MUA et le MDA}

Si l'on souhaite r\'ecup\'erer les mails depuis le MUA, le MUA va envoyer vers le MDA une requ\^ete "Fetch:" suivie de l'utilisateur.

Le MDA r\'epond alors \`a cette requ\^ete en renvoyant tous les mails de l'utilisateur et en les enlevant de sa bo\^ite.

\newpage
\section{La r\'ealisation}

Avant de commencer la r\'ealisation du projet il convenait de r\'ealiser un certain nombre d'\'etude de cas. La phase de sp\'ecification initiale nous ayant permis de d\'ecouvrir un grand nombre de probl\`emes inh\'erents au sujet.

D\`es lors, nous avons \'etudi\'e le fonctionnement de diff\'erents mod\`eles r\'epondant au sujet. Parmis ces diff\'erents mod\`eles \'etablis, celui visant \`a s\'eparer les diff\'erentes entit\'es est ressorti du lot pour plusieurs raisons.

Tout d'abord, il permettait un d\'eveloppement s\'epar\'e des diff\'erents acteurs du projet. Ensuite, cette vision du projet nous a permis d'int\'egrer l'utilisation de protocoles r\'eseaux, qui s'apparentent fortement à la r\'ealit\'e du probl\`eme.

\subsection{Une r\'ealit\'e \'eclat\'ee, un projet \'eclat\'e}
Nous avons vu pr\'ec\'edemment que notre projet serait architectur\'e autour des socket. Ceci va nous permettre une certaine modularit\'e. On constate tout de suite un autre avantage, cel\`a permettra de concevoir s\'eparement chaque \'el\'ement.
Cel\`a nous a permis \'egalement de mettre en place des prototypes minimalistes, se comportant au niveau des sockets de façon identique aux entit\'es finales, \'ecrits en langage Python, nous permettant de tester le comportement des entit\'es avant
la fin de la r\'ealisation des trois entit\'es.

Ainsi, nous avons commenc\'e par \'etablir le protocole de communication. Et nous avons ensuite pu coder le MUA bien avant le MTA et le MDA.

Cette m\'ethode de d\'eveloppement associ\'ee à un travail collaboratif versionn\'e via l'utilisation de subversion nous a permis de progresser rapidement dans la r\'ealisation de ce projet.

\newpage
\section{Les choix techniques, l'impl\'ementation}

\subsection{Le multi threading}

Tout au long du semestre, nous avons principalement \'etudi\'e l'ex\'ecution de plusieurs processus concurrents et leur synchronisation.

Cependant, nous n'avons que peu abord\'e l'utilisation des threads, dits processus l\'egers. Pourtant, si l'on y regarde de plus pr\`es, cette technique de programmation pr\'esente de nombreux avantages sur l'utilisation d'appels syst\`eme fork.

Les limites du fork apparaissent d\`es lors qu'il s'agit de partager des variables entre un processus p\`ere et son fils. En plus d'emp\^echer le partage de variables, la cr\'eation d'un nouveau contexte est tr\`es p\'enalisante au niveau des performances.
Il en est de m\^eme pour le changement de contexte (context switch), lors du passage d'un processus à un autre.

Nous avons donc pr\'ef\'er\'e l'utilisation de threads d\'ecrits dans la norme POSIX, les pthreads.

Un thread ressemble fortement \`a un processus fils classique \`a la diff\'erence pr\`es qu'il partage beaucoup plus de donn\'ees avec le processus qui l'a cr\'e\'e :
\begin{itemize}
\item Les variables globales
\item Les variables statiques locales
\item Les descripteurs de fichiers (file descriptors)
\end{itemize}

Le multi-threading est donc une technique de programmation permettant de profiter des avantages (mais aussi de certaines contraintes) de l'utilisation des threads.

L'utilisation des threads peut sembler bien plus simple que l'utilisation de forks, mais il faut cependant rester prudent. En effet, le partage de donn\'ees n\'ecessite parfois (m\^eme souvent) d'utiliser des techniques
permettant de prot\'eger \`a un instant l'acc\`es concurrent \`a une variable partag\'ee.
Pour contrer ce probl\`eme, nous utilisons des mutex afin de garantir l'acc\`es unique \`a une variable \`a un instant t.

Un dernier avantage de l'utilisation des threads r\'eside dans la "facilit\'e" de d\'ebugguage \`a l'aide de gdb. En effet, gdb dispose de nombreuses fonctionnalit\'es li\'ees \`a l'utilisation des threads.


\subsection{Les sockets}
L'utilisation des threads permet non seulement de g\'erer des processus concurrents, mais elle permet aussi de g\'erer la communication entre ces processus. Cependant, il nous a sembl\'e plus logique de consid\'erer
chaque entit\'e comme distincte des autres. Ainsi, comme nous l'avons vu pr\'ec\'edemment nous avons pu conjointement travailler sur diff\'erents aspects du projet sans d\'ependre de l'avancement d'autres parties.
Nous avons donc choisi d'impl\'ementer la communication entre les diff\'erentes parties du projet sous forme de communication r\'eseau à l'aide des sockets.

Un socket est un identifiant unique repr\'esentant une adresse sur le r\'eseau. Des processus peuvent s'y connecter pour y envoyer des donn\'ees ou pour en recevoir. Les processus devront adopter un protocole de
communication afin d'assurer un \'echange de donn\'ees coh\'erent. L'adresse du socket est sp\'ecifi\'ee par le nom de l'h\^ote sur lequel on la cr\'ee ainsi que par le num\'ero de port. Dans les exemples qui vont
suivre, nous allons nous appuyer sur le protocole TCP/IP qui se chargera d'assurer le transport des donn\'ees (paquets) entre les processus serveur et clients.

Dans ce contexte, le serveur est le processus qui \'ecoute toute nouvelle connexion de client et effectue la r\'ecup\'eration des donn\'ees. Le client est donc, par cons\'equent, le processus qui va tenter de se
connecter au serveur et de lui envoyer des donn\'ees. Pour notre projet, les serveurs (MTA et MDA) et les clients (MTA et MUA) sont impl\'ement\'es en C. En r\'ealit\'e, gr\^ace aux sockets, il est possible de faire
communiquer des langages totalement diff\'erents pour peu qu'ils adoptent le m\^eme protocole de communication.

Dans notre cas, le protocole de communication est relativement simple et se base sur des messages de longueur maximum fixe et sur deux requ\^etes.

\subsection{Principe de fonctionnement}

La compilation du projet s'effectue en lançant la commande "make" dans le dossier contenant les sources du projet. Une fois la compilation termin\'ee, on dispose de 3 binaires. Un binaire "MUA", un binaire "MDA" et un binaire "MTA".
Le lancement du serveur s'effectue en ex\'ecutant le script "main.sh". Ce script lance en t\^ache de fond le MTA et le MDA.

Il ne reste plus qu'a lancer le MUA pour pouvoir utiliser notre serveur mail. Pour effectuer diff\'erentes actions, il suffit de relancer le MUA.

Pour stopper les serveurs, il suffit d'ex\'ecuter le script avec comme argument "--halt"

\newpage
\section{D\'etails sur les trois modules}

\subsection{Le MTA}

Ce module a pour r\^ole d'assurer le transit d'un mail du MUA au bon MDA. 

Chaque client est g\'er\'e par un thread, celui ci recevant le mail et le r\'eexp\'ediant vers le MDA.

\subsection{Le MDA}

Ce module est charg\'e de toute la partie du stockage des mails. Lorsqu'il re\c coit un mail, il en extrait le destinataire, et stocke ce mail dans sa bo\^ite de r\'eception.

Lorsque la requ\^ete de r\'ecup\'eration est re\c cue, il renvoie par le socket ouvert tous les mails pour l'utilisateur, et les supprime de la bo\^ite de r\'eception.

\subsection{Le MUA}

Le MUA est l'interface avec l'utilisateur final.

Il permet d'envoyer ou de recevoir les mails, se connectant au MDA ou au MTA suivant l'action.

\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
\section*{Conclusion}
Ce projet a \'et\'e particulièrement int\'eressant puisqu'il nous a permis d'approfondir des aspects qui ont \'et\'e rapidement abord\'es dans le cadre de l'UV, à savoir les sockets et les threads.
Ces aspects du C système sont d'autant plus int\'eressant lorsque l'on prend conscience qu'un système UNIX possède de nombreux logiciels bas\'es sur ces techniques.

Ce projet s'inscrit donc dans la continuation du programme de TP à la diff\'erence pres que nous n'\'etions pas guid\'e et que nous devions de ce fait effectuer des choix divers et vari\'es quand à l'impl\'ementation de celui-ci.

La possibilit\'e d'avoir acc\`es \`a une version libre de Solaris, et le fait d'avoir utilis\'e des standards de compilation d\'efinis, ainsi que des librairies standards, nous ont permis d'avoir un programme presque
totalement fonctionnel tout de suite, moyennant quelques adaptations mineures.

\newpage

\section{Annexes : CdC}

\end{document}

%% this is the end ...
